---
weight: 2
title: "4LLL"
description: "Шпаргалка для 4LLL (4-Look Last Layer) метода сборки кубика Рубика. Этот способ является промежуточным
шагом от сборки методом новичка до сборки методом Джессики Фридрих. Метод 4LLL направлен на то, чтоб значительно
ускорить сборку последнего слоя кубика Рубика по сравнению с методом для новичков. Все формулы сопровождаются картинками
и анимациями, демонстрирующими пошагово их работу."
---

Если ваша основная цель просто научиться собирать кубик Рубика, и нет желания учить много формул, то способа для
новичков будет вполне достаточно. Дальнейшее изучение новых способов нужно тем, кто хочет собирать кубик Рубика более
быстрым и более эффективным методом.

Метод 4LLL (Four-Look Last Layer) является следующей ступенькой к изучению метода CFOP (он же метод Джессики Фридрих).
При этом данный метод можно рассматривать независимо, поскольку:

- если вас не пугает количество формул в методе CFOP, то приступить к его изучению можно сразу, минуя метод 4LLL
- если вы уже приступили к изучению CFOP, но пока только изучаете F2L, то можете первые два слоя собирать методом CFOP,
  а последний — 4LLL
- если у вас нет желания изучать CFOP, но хотелось бы ускорить сборку методом для новичков, то можно ограничиться только
  сборкой по методу 4LLL

Метод 4LLL рассматривает только сборку последнего слоя кубика Рубика, поскольку он является самым медленным в методе для
новичков. В 4LLL, как и в методе для новичков, сборка верхнего слоя состоит из четырех этапов:

- правильная ориентация ребер
- правильная ориентация углов
- перестановка углов на свои места
- перестановка ребер на свои места

За счет чего же идет ускорение, если этапов столько же? Все дело в том, что собирая кубик Рубика методом для новичков, у
нас на каждом этапе может быть несколько ситуаций. И применение формул в некоторых ситуациях не завершали этап, а просто
переводили кубик в другую ситуацию, решение которой и завершало этап. Метод 4LLL предлагает такие формулы, чтоб решение
ситуации сразу же приводило и к завершению текущего этапа с переходом к следующему, минуя какие-то промежуточные
ситуации.

## Язык вращений

Формулы для 4LLL метода немного сложнее формул из метода для новичков. Если в методе для новичков рассматривались только
повороты отдельных граней, то теперь появляются дополнительные повороты:

- Буква + w — поворот указанной стороны вместе с соседним средним слоем. Например, обозначение Fw указывает на то, что
  лицевую сторону нужно повернуть вместе со следующим за ним средним слоем, а обозначение Rw — что повернуть правую
  вместе с соседним средним. Если за указанной комбинацией идет апостроф ('), это все так же указывает на то, что эти
  две стороны нужно поворачивать против часовой стрелки. Если же идет цифра 2, это означает что стороны нужно провернуть
  дважды (или один раз на 180°).
- M — средний слой (middle), находящийся между правой(R) и левой(L) сторонами. Обозначения по или против часовой стрелки
  обозначаются так же, как и для левой стороны. То есть по часовой стрелке, это крутить на себя, а против — от себя.
- S — средний слой (standing), находящийся между лицевой(F) и задней(B) сторонами. Обозначения по или против часовой
  стрелки обозначаются так же, как и для лицевой стороны.
- E — средний слой (equatorial), находящийся между верхней(U) и нижней(D) сторонами. Обозначения по или против часовой
  стрелки обозначаются так же, как и для верхней стороны.
- x — поворот всего кубика в плоскости, которая совпадает с правой стороной. Иными словами, нужно повернуть правую
  сторону вместе со всем кубиком.
- y — поворот всего кубика в плоскости, которая совпадает с верхней стороной.
- z — поворот всего кубика в плоскости, которая совпадает с лицевой стороной.

Дополнительно к анимациям, справа от них будут дублироваться формулы. Но в них какая-то часть будет взята в скобки. Эти
скобки будут указывать на какие-то часто встречаемые шаблоны для более легкого запоминания формулы. Например, в методе
для новичков на этапе сбора креста на верхнем слое использовалась формула `F (R U R' U') F'`. Здесь в скобки взята
часть `R U R' U'`, которая много где встречается, и даже имеет собственное название — "пиф-паф". То есть, чтоб легче
запомнить формулу `F (R U R' U') F'`, мы запоминаем что нужно повернуть лицевую сторону по часовой стрелке, затем
выполнить "пиф-паф", после чего вернуть лицевую сторону обратно.

## Сборка кубика Рубика

Первым делом, чтоб перейти к сборке методом 4LLL, нужно собрать первые два слоя. Это можно сделать любым удобным для вас
способом (методом для новичком, F2L и т.п.). Несобранным у вас будет только последний слой. Для его сборки нужно будет
пройти четыре этапа. В данных примерах мы все так же в качестве нижней стороны используем белую, в качестве верхней —
желтую.

## Правильная ориентация ребер

Цель данного этапа — сделать так, чтоб все реберные элементы были правильно ориентированы (смотрели желтой стороной
вверх). Иными словами нам, как и в методе для новичков, нужно собрать желтый крест на верхней стороне. Боковые грани
пока могут не совпадать с цветами центров. Это будет исправлено позже.

### Палка

{{< columns >}}
{{< roofpig alg="F R U R' U' F'" colored="U Uf Ur Ul Ub" solved="U*-" >}}
<--->
{{< hint >}}
**F (R U R' U') F'**

Решаем точно так же, как и в методе для новичков. Лицевая сторона, "пиф-паф", возвращаем лицевую обратно.
{{< /hint >}}
{{< /columns >}}

### 9 часов

{{< columns >}}
{{< roofpig alg="F U R U' R' F'" colored="U Uf Ur Ul Ub" solved="U*-" >}}
<--->
{{< hint >}}
**F (U R U' R') F'**

Эта формула указывалась в методе для новичков как дополнительная, для тех, кто готов учить больше формул. В методе 4LLL
она уже применяется как основная.
{{< /hint >}}
{{< /columns >}}

### Точка

{{< columns >}}
{{< roofpig alg="F R U R' U' F' Fw R U R' U' Fw'" colored="U Uf Ur Ul Ub" solved="U*-" >}}
<--->
{{< hint >}}
**F (R U R' U') F' Fw (R U R' U') Fw'**

Решается в 2 этапа. На первом этапе выполняем формулу для палки. На втором выполняем тот же алгоритм для палки, но
вместе с лицевой стороной поворачиваем следующей за ней средний слой.
{{< /hint >}}
{{< /columns >}}

## Правильная ориентация углов

На этом этапе все угловые элементы нужно развернуть желтой стороной вверх. После завершения этого этапа верхняя сторона
должна быть полностью желтой. При этом верхний слой сам по себе может быть не собран, боковые стороны кубиков верхнего
слоя по цвету могут не совпадать с цветами центров. Это будет исправлено на следующих этапах. На текущем и следующих
этапах кроме анимаций решения будут еще добавлены картинки с видом сверху, чтоб лучше отобразить ситуацию. Возможны
следующие варианты:

### Глаза

{{< columns >}}
![Ситуация "Глаза"](../img/eyes.svg)
<--->
Называется так, потому что если смотреть спереди, то 2 неправильно ориентированных желтых стороны находятся на кубике
Рубика так, будто глаза на голове, которые смотрят на нас.
{{< /columns >}}

{{< columns >}}
{{< roofpig alg="R2 D R' U2 R D' R' U2 R'" colored="U Ub Ubl Ubr Uf Ufl Ufr Ul Ur" solved="U*-" >}}
<--->
{{< hint >}}
**R2 D (R' U2 R) D' (R' U2 R')**
{{< /hint >}}
{{< /columns >}}

### Уши

{{< columns >}}
![Ситуация "Уши"](../img/ears.svg)
<--->
По аналогии с предыдущим, неправильно ориентированные грани располагаются по противоположным граням, как будто уши на
голове. При решении кубик Рубика нужно держать так, чтоб "уши" находились слева.
{{< /columns >}}

{{< columns >}}
{{< roofpig alg="Rw U R' U' Rw' F R F'" colored="U Ub Ubl Ubr Uf Ufl Ufr Ul Ur" solved="U*-" >}}
<--->
{{< hint >}}
**(Rw U R' U') (Rw' F R F')**
{{< /hint >}}
{{< /columns >}}

### Двойные глаза

{{< columns >}}
![Ситуация "Двойные глаза"](../img/eyes2.svg)
<--->
Одна пара глаз смотрит на нас, другая — от нас.
{{< /columns >}}

{{< columns >}}
{{< roofpig alg="F R U R' U' R U R' U' R U R' U' F'" colored="U Ub Ubl Ubr Uf Ufl Ufr Ul Ur" solved="U*-" >}}
<--->
{{< hint >}}
**F (R U R' U')3 F'**

Поворачиваем лицевую сторону, делаем трижды "пиф-паф", возвращаем лицевую на место.
{{< /hint >}}
{{< /columns >}}

### Вертолет

{{< columns >}}
![Ситуация "Вертолет"](../img/copter.svg)
<--->
Важно не перепутать с двойными глазами. Здесь одна пара выглядит как "глаза", другая — как "уши".
{{< /columns >}}

{{< columns >}}
{{< roofpig alg="R U2 R2 U' R2 U' R2 U2 R" colored="U Ub Ubl Ubr Uf Ufl Ufr Ul Ur" solved="U*-" >}}
<--->
{{< hint >}}
**R U2 (R2 U' R2 U' R2) U2 R**
{{< /hint >}}
{{< /columns >}}

### Рыбка вниз

{{< columns >}}
![Ситуация "Рыбка вниз"](../img/fish-down.svg)
<--->
Важно не перепутать с рыбкой вверх. Нужно внимательно посмотреть на неправильно ориентированные желтые углы. Если они
располагаются не в тех же местах, как на картинке, то стоит повернуть весь кубик на 180°. После этого сверьтесь с
картинкой для рыбки вверх.
{{< /columns >}}

{{< columns >}}
{{< roofpig alg="R U R' U R U2 R'" colored="U Ub Ubl Ubr Uf Ufl Ufr Ul Ur" solved="U*-" >}}
<--->
{{< hint >}}
**R U R' U R U2 R'**
{{< /hint >}}
{{< /columns >}}

### Рыбка вверх

{{< columns >}}
![Ситуация "Рыбка вверх"](../img/fish-up.svg)
<--->
Важно не перепутать с рыбкой вниз. Нужно внимательно посмотреть на неправильно ориентированные желтые углы. Если они
располагаются не в тех же местах, как на картинке, то стоит повернуть весь кубик на 180°. После этого сверьтесь с
картинкой для рыбки вниз.
{{< /columns >}}

{{< columns >}}
{{< roofpig alg="R U2 R' U' R U' R'" colored="U Ub Ubl Ubr Uf Ufl Ufr Ul Ur" solved="U*-" >}}
<--->
{{< hint >}}
**R U2 (R' U' R U' R')**
{{< /hint >}}
{{< /columns >}}

### Восьмерка

{{< columns >}}
![Ситуация "Восьмерка"](../img/eight.svg)
<--->
Когда держите кубик, обратите внимание не только на то, что кольца восьмерки располагаются в нижнем левом и верхнем
правом углах, но и на то, что неправильно ориентированные углы находятся спереди и слева.
{{< /columns >}}

{{< columns >}}
{{< roofpig alg="F' Rw U R' U' Rw' F R" colored="U Ub Ubl Ubr Uf Ufl Ufr Ul Ur" solved="U*-" >}}
<--->
{{< hint >}}
**F' (Rw U R' U') (Rw' F R)**
{{< /hint >}}
{{< /columns >}}

## Перестановка углов на свои места

После предыдущих этапов все кубики верхнего слоя ориентированы правильно (желтой стороной вверх), но стоят не на своих
местах. Цель данного этапа — поставить на свои места угловые элементы. Первым делом нужно найти хотя бы один уголок,
который уже стоит на своем месте. Если такого уголка нет, то можно прокрутить верхний слой, пока хотя бы один такой угол
не появиться. После того как такой угол нашелся, кубик нужно взять таким образом, чтоб этот угол находился между лицевой
и левой сторонами. Затем нужно внимательно проанализировать как же нужно переместить остальные углы, чтоб они тоже стали
на свои места. На картинках к формулам цвета ребер указывают на цвета центров. Возможны следующие варианты:

### Уголки по часовой стрелке

{{< columns >}}
![Ситуация "Уголки по часовой стрелке"](../img/pll/aa.svg)
<--->
{{< /columns >}}

{{< columns >}}
{{< roofpig alg="Lw' U R' D2 R U' R' D2 R2" colored="U- U UFR UFL UBR UBL Uf Ur Ul Ub" >}}
<--->
{{< hint >}}
**Lw' U R' D2 R U' R' D2 R2**
{{< /hint >}}
{{< /columns >}}

### Уголки против часовой стрелки

{{< columns >}}
![Ситуация "Уголки против часовой стрелки"](../img/pll/ab.svg)
<--->
{{< /columns >}}

{{< columns >}}
{{< roofpig alg="x R2 D2 R U R' D2 R U' R" colored="U- U UFR UFL UBR UBL Uf Ur Ul Ub" >}}
<--->
{{< hint >}}
**x R2 D2 R U R' D2 R U' R**
{{< /hint >}}
{{< /columns >}}

### Уголки по диагонали

{{< columns >}}
![Ситуация "Уголки по диагонали"](../img/pll/nb.svg)
<--->
Этот алгоритм еще и поменяет местами ребра левое с правым.
{{< /columns >}}

{{< columns >}}
{{< roofpig alg="R' U L' U2 R U' L R' U L' U2 R U' L U" colored="U- U UFR UFL UBR UBL Uf Ur Ul Ub" >}}
<--->
{{< hint >}}
**(R' U L' U2 R U' L)2 U**
{{< /hint >}}
{{< /columns >}}

## Перестановка ребер на свои места

На предыдущем этапе мы расставили угловые элементы на свои места. На данном этапе нам осталось поставить на место ребра,
и кубик будет полностью собран. Первым делом нужно определить какие ребра уже стоят на своих местах. После этого
внимательно разобраться как нужно передвинуть оставшиеся ребра, чтоб они тоже стали на свои места. На этом этапе могут
попасться следующие варианты:

### 3 ребра против часовой стрелки

{{< columns >}}
![Ситуация "3 ребра против часовой стрелки"](../img/pll/ua.svg)
<--->
{{< /columns >}}

{{< columns >}}
{{< roofpig alg="M2 U M U2 M' U M2" >}}
<--->
{{< hint >}}
**M2 U M U2 M' U M2**
{{< /hint >}}
{{< /columns >}}

### 3 ребра по часовой стрелке

{{< columns >}}
![Ситуация "3 ребра по часовой стрелке"](../img/pll/ub.svg)
<--->
{{< /columns >}}

{{< columns >}}
{{< roofpig alg="M2 U' M U2 M' U' M2" >}}
<--->
{{< hint >}}
**M2 U' M U2 M' U' M2**

Отличается от предыдущего тем, что верхний слой нужно крутить против часовой стрелки. Остальные движения аналогичные.
{{< /hint >}}
{{< /columns >}}

### Крест сторон

{{< columns >}}
![Ситуация "Крест сторон"](../img/pll/h.svg)
<--->
{{< /columns >}}

{{< columns >}}
{{< roofpig alg="M2 U M2 U2 M2 U M2" >}}
<--->
{{< hint >}}
**M2 U M2 U2 M2 U M2**
{{< /hint >}}
{{< /columns >}}

### Саночки

{{< columns >}}
![Ситуация "Саночки"](../img/pll/z.svg)
<--->
{{< /columns >}}

{{< columns >}}
{{< roofpig alg="U2 M2 U M2 U M' U2 M2 U2 M'" >}}
<--->
{{< hint >}}
**M2 U M2 U M' U2 M2 U2 M'**
{{< /hint >}}
{{< /columns >}}
